.. _`การใช้งานโปรแกรม QGIS`:

1.	การใช้งานโปรแกรม QGIS
=============================
QGIS เป็นโปรแกรม Desktop GIS ประเภทหนึ่งที่มีประสิทธิภาพในการนำมาใช้จัดการข้อมูลปริภูมิจัดอยู่ในกลุ่มซอฟต์แวร์รหัสเปิด (Free and Open Source Software: FOSS) ที่ใช้งานง่าย ลักษณะการใช้งานเป็นแบบ Graphic User Interface ซึ่งสะดวกต่อการใช้งาน ไม่ว่าจะเป็นการเรียกใช้ข้อมูลภาพ ข้อมูลตาราง การแสดงผลตาราง การแสดงผลกราฟ ตลอดจนสามารถสืบค้นข้อมูลวิเคราะห์ข้อมูลและนำเสนอข้อมูลได้ในรูปแบบแผนที่สามารถเรียกใช้ข้อมูลเวกเตอร์ราสเตอร์ในรูปแบบที่เป็นมาตรฐานแพร่หลาย เช่น Shapefile และ GeoTIFF เป็นต้น
โปรแกรม QGIS สามารถทำงานได้บนระบบปฏิบัติการได้ทั้งทั้ง Linux, Unix, Mac OSX และ Microsoft Windows  สามารถดาวน์โหลดโปรแกรมได้ที่ https://qgis.org/en/site/forusers/download.html

1.1.	เครื่องมือต่าง ๆ ของโปรแกรม QGIS

.. figure:: img/picture1.png
   :align: center 

หมายเลข 1. Menu Bar  แถบเมนูเป็นที่เก็บคำสั่งทั้งหมดของโปรแกรม การเรียกใช้งานแถบเมนูทำได้โดยการเลื่อนเมาส์ไปตามรายการคำสั่ง เมื่อต้องการใช้ คำสั่งใด ๆ ก็ให้คลิกเมาส์ที่คำสั่งนั้น

 .. figure:: img/picture2.png
   :align: center 
 
หมายเลข 2. Tools Bar  แถบเครื่องมือ เป็นสัญลักษณ์ (Icon) ที่ใช้แทนคำสั่งต่าง ๆ
 .. figure:: img/picture3.png
   :align: center 
•	 เมนูจัดการโครงการ ประกอบไปด้วยการสร้างโครงการใหม่ เปิดโครงการเก่าที่ได้บันทึกไว้ บันทึกโครงการและส่งออกเพื่อทำแผนที่
 .. figure:: img/picture4.png
   :align: center 

•	เมนูเพิ่มชั้นข้อมูลก็จะประกอบไปด้วยการเพิ่มชั้นข้อมูลเชิงเส้น ข้อมูลเชิงภาพ ชั้นข้อมูลจากฐานข้อมูลและสร้างชั้นข้อมูลใหม่
 .. figure:: img/picture5.png
   :align: center 

•	เมนูแสดงรายละเอียดใช้สำหรับดูรายละเอียดต่าง ๆ ของแผนที่ โดยการเลือกดูที่แผนที่โดยตรงหรือจากการเปิดตารางข้อมูล
 .. figure:: img/picture6.png
   :align: center 

•	เมนูจัดการมุมมองแผนที่ใช้ควบคุมการแสดงผลของแผนที่ เช่น การขยายแผนที่ การเลื่อนแผนที่ การขยายเต็มจอ หรือการย้อนกลับไปมุมมองเดิม การเพิ่ม Bookmark เป็นต้น
 .. figure:: img/picture7.png
   :align: center 

หมายเลข 3. Layers  การแสดงให้เห็นแต่ละประเภทของชั้นข้อมูลตามสัญลักษณ์
หมายเลข 4. Brower  ส่วนอำนวยความสะดวกสำหรับการเชื่อมต่อกับไฟล์ข้อมูลรูปแบบต่าง ๆ 
หมายเลข 5. Map Display   การแสดงแผนที่ ที่เราได้ทำการนำเข้าข้อมูลมาในแต่ละประเภท
หมายเลข 6. Map Coordinate at mouse curser position  แสดงค่าพิกัดบนแผนที่ เมื่อเราเลื่อนเมาส์ไปที่บริเวณ Map Display 
หมายเลข 7. Current Map Scale   มาตราส่วนแผนที่
หมายเลข 8. Project Properties  การกำหนดคุณสมบัติของการฉายแผนที่
 
เมนู Project
 
.. figure:: img/picture8.png
   :align: center 

ตรวจสอบเวอร์ชั่นของโปรแกรม 
กดปุ่ม Help >> About
 .. figure:: img/picture9.png
   :align: center 
 
Project Properties 
 .. figure:: img/picture10.png
   :align: center 

หน้าต่าง Project Properties ให้เลือกที่แถบ General จะมีช่องให้กำหนดค่าต่าง ๆ เช่น Project title จะเป็นการกำหนดหัวข้อของโครงการ และแถบ Layer unit เป็นการกำหนดหน่วยมาตราส่วนของแผนที่
Project Coordinate Reference System (CRS)
 .. figure:: img/picture11.png
   :align: center 

แถบ Project Coordinate Reference System (CRS) จะเป็นการกำหนดพิกัด หรือตำแหน่งอ้างอิงทางภูมิศาสตร์ ให้กับโครงการ


1.2.	 การติดตั้ง Plugins 
Plugins คือตัวขยายสำหรับการใช้เครื่องมือเสริมของโปรแกรมซึ่งมีให้เลือกใช้งานหลากหลายก่อนที่จะใช้เครื่องมือเสริมจำเป็นต้องติดตั้งเครื่องมือเสริมนั้น ๆ ก่อนการใช้งาน วิธีการติดตั้งสามารถทำได้ดังนี้
	1. กดปุ่ม Plugins >> Manage and install Plugins
	2. เลือก Plugins สำหรับการติดตั้ง

  .. figure:: img/picture12.png
   :align: center 
  
 
Note: Plugins
Plugins ในโปรแกรมมีการอัพเดทอยู่ตลอดควรตั้งค่าให้มีการอัปเดทปลั๊กอินใหม่ ๆ ดังรูป

 .. figure:: img/picture5.png
   :align: center 
 





